\documentclass{beamer}
\usetheme{Boadilla}

\usepackage[french]{babel}

% FONT
\usepackage{fontspec}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{cabin}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphics}

% REFERENCES
\usepackage{csquotes}
\usepackage{biblatex}
\bibliography{references}

\title[Malmondin (2018) : présentation]{A high-level estimate of the material footprints of the ICT and the E\&M sector}
\subtitle{Présentation}
\author{Aina Rasoldier}
\institute{EcoInfo}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction}
	\framesubtitle{Empreintes carbone et matérielle}
	\begin{block}{Rappel}
		L'\textit{empreinte carbone} («~carbon footprint~») est communément l'équivalent en émissions de CO$_2$ produits pendant le cycle de vie d'un produit ou d'un service.
	\end{block}
	
	\textbf{Empreinte matérielle} («~material footprint~»):
	\begin{enumerate}
		\item Masse et valeur économique par pays
		\item Empreinte carbone par pays du point de vue de la consommation
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction}
	\framesubtitle{Économie circulaire}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics{figure1.pdf}
		
		\caption{Demande de matériaux entre 1980 et 2015}
		\label{fig:material-demand}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction}
	\framesubtitle{Économie circulaire}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics{figure2.pdf}
		
		\caption{Impact du recyclage sur la valeur sociétale}
		\label{fig:recycling-impact}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction}
	\framesubtitle{Économie circulaire}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{figure3.pdf}
		
		\caption{Taux de recyclage entre 1980 et 2015}
		\label{fig:recyclinig-rates}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Périmètre (\textit{Scope})}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{wordcloud.pdf}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Champ de l'étude (\textit{Boundaries})}
	\textbf{Divertissements et multimédias (\textit{E\&M sector})} :
	Fixed phones (PSTN+VoIP),
	Smartphones,
	Other mobile phones,
	CPE (e.g. modems and gateways), 
	Tablets,
	Laptops,
	Desktops,
	Computer displays,
	Computer peripherals (no HDDs),
	Projectors,
	Public displays,
	Surveillance cameras,
	Payment terminals,
	Wearables,
	Smart meters (only control units)

	\textbf{Technologies de l'Information et de la Communication
	(\textit{ICT sector})} :
	TVs,
	STBs (Set-top boxes),
	DVD/BD players,
	Media players,
	Home audio systems,
	Portable media players,
	Headphones,
	Cameras, camcorders,
	Game consoles,
	Portable game consoles,
	Arcade game machines,
	Automotive (all display products)

	\textbf{ICT et E\&M} :
	Hardcopy devices,
	Servers,
	HDDs (additional),
	Network equipment,
	Cables (additional/external),
	Batteries (additional/external),
	Memory cards/sticks, optical discs, inkjet and toner cartridges

\end{frame}

\begin{frame}{Méthodologie et acquistion des données}
	Différentes empreintes matérielles retenues :
	\begin{itemize}
		\item Masse ou part de la masse
		\item Empreinte carbone de l'acquistion des matériaux bruts
		\item Toxicité (ReCiPe)
		\item Ressources abiotiques
	\end{itemize}

	L'approche \textit{top down} est privilégiée, en fonction de la 
	disponibilité des données.

	\begin{itemize}
		\item Utilisation des matériaux, dérivé de leur masse
		\item Distribution des matériaux aux \textit{TIC} ou \textit{E\&M}
		\item Recyclage
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Méthodologie et acquistion des données}
	\framesubtitle{Précision pour la distribution aux \textit{TIC} ou
	\textit{E\&M}}
	Dans l'ordre, 3 options sont retenues pour ces données :
	\begin{enumerate}
		\item Les données de distribution sont disponibles
		\item Les données sont disponibles pour les EEE \footnote{Electrical and Electronical Equipment} : la distribution se
		fait par utilisation
		\item Les données sont disponibles pour les EEE : la distribution se fait par masse (Les ICT représente 10~\% du poids des EEE)
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilisation globale de matériaux}
 
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics{figure4.pdf}
		\caption{Utilisation globales de matériaux}
		\label{fig:material-usage}
	\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Utilisation globale de matériaux}
	\framesubtitle{Notes}
	Les matériaux sélectionnés ont une empreinte totale 2,6 Gt, soit 6~\% de l'empreinte tous les matériaux hors carburants.

	La quantité de GES émis par ces matériaux (\textit{Overall global material carbon footprint}) est passée de 13~\% (2000) à 17~\% (2010-2015) \footfullcite{malmodin_exploring_2015}.

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Résultats}
	\framesubtitle{Par masse}
	Ont été exclus par la nature des impacts :
	\begin{itemize}
		\item les matériaux de construction des infrastructures
		\item le papier
	\end{itemize}

	On retient :
	\begin{itemize}
		\item EEE représente en masse 4~\% de tous les matériaux
		\item les secteurs ICT et E\&M représentent 0,54~\%
		\item MAIS ces derniers représentent 80 à 90~\% de l'utilisation de matériaux rares (métaux rares)
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Résultats}
	\framesubtitle{Par masse}

	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{figure5.pdf}
		\caption{Répartition de l'usage annuel des matériaux}
		\label{fig:material-global-use}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Résultats}
	\framesubtitle{En empreinte carbone}

	Une estimation pour les ICT et E\&M à en moyenne \textbf{0,9~\%} des émissions des matériaux sélectionnés, et \textbf{0,1~\%} pour l'empreinte carbone totale.

	En fonction du recyclage :
	\begin{itemize}
		\item 0,6~\% avec 90~\% des matériaux recyclés ;
		\item 1,3~\% sans recyclage.
	\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Résultats}
	\framesubtitle{Toxicité}

	\begin{table}[]
		\begin{tabular}{l|l|l|l}
		Material & Total production  & Material toxicity & ICT+E\&M\\
		& (kton)& potential (Pt/yr) & share (\%)\\
		\hline
		Copper, Cu & 25 650 & $\sim$105 & $\sim$6\% \\
		Iron/Steel, Fe & 1600000 & $\sim$100 & $\sim$0.36\% \\
		Gold, Au & 3,4 & $\sim$25 & $\sim$6.4\% \\
		Aluminium, Al & 70 000 & $\sim$20 & $\sim$0.90\% \\
		Calcium, Ca (cement) & $\sim$4000000& $\sim$10 & n.a. \\
		Molybdenum, Mo & 264 & $\sim$8 & $\sim$1.3\% \\
		Nickel & 2 000 & $\sim$6 & $\sim$1.3\% \\
		Zinc, Zn & 14 500 & $\sim$6 & $\sim$0.69\% \\
		Silver, Ag & 24 & $\sim$5 & $\sim$15\% \\
		Lead, Pb & 10 000 & $\sim$4 & $\sim$4.5\% \\
		Other materials & $\sim$908000 & $\sim$20 & $\sim$2\%
		\end{tabular}
	\end{table}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Résultats}
	\framesubtitle{Toxicité}


	Les valeurs de toxicité sont repris d'une autre étude ayant utilisé la méthode ReCiPe\footfullcite{nuss_life_2014}.

	Le cuivre et l'or sont les impacts de toxicité les plus importants pour les secteurs considérés.

	Avec un recyclage de 100~\%, il serait possible d'annuler la toxicité.

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Résultats}
	\framesubtitle{Ressources abiotiques}

	Potentiel total pour ICT et E\&M :

	\begin{itemize}
		\item 13~\% (sans recyclage)
		\item 7~\% avec le taux de recyclage moyen mondial
	\end{itemize}

	Bien entendu, annulation avec recyclage de 100~\%.

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Discussions}
	\framesubtitle{Incertitudes}

	\begin{itemize}
		\item Incertitudes lié à la multiplicité des méthodes
		\item Hypothèse que les matériaux utilisés par les secteurs considérés sont les mêmes que ceux utilisés dans d'autres secteurs
		\item Les stocks ne sont pas considérés (uniquement la production), mais vu que les appareils ont une courte durée de vie ça devrait aller
		\item Confidentialité des données (!)
		\item Évaluation subjectif de certaines données
	\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Discussions}
	\framesubtitle{L'or et le cuivre}

	Durée de vie de l'or > durée de vie du cuivre, mais l'or est plus difficile à recycler.

	Réserve restante à partir de l'écriture de l'article :
	\begin{itemize}
		\item 44 ans pour le cuivre
		\item 19 ans pour l'or
	\end{itemize}

	\begin{block}{Pour aller plus loin...}
		Les évaluations de l'étude étant essentiellement faites en top-down, il serait bien de faire une étude avec du bottom-up plus détaillé. (?)
	\end{block}
\end{frame}

\end{document}
